［新聞］【房署大嘥鬼】入伙公屋 近百鋅盆廁門變垃圾

公屋出現「大嘥鬼」！《蘋果》收到投訴，稱入伙中的秀茂坪安達邨有人丟棄大批建築材料，記者到場直擊，發現被丟棄是原來是近百件簇新鋅盆(洗碗盆)及廁所門連門鎖，追查下揭發這些全都是房署以公帑買入送給新入伙公屋戶的標準屋宇裝備。卻因住戶不喜歡或覺得不合用，遭當作垃圾拋棄，部分會被送往堆填區。業界估計單是記者目擊的這批「全新垃圾」購入價已近6萬元，實際被丟棄的單位裝備恐遠不止此數，有區議員及裝修專家都促請房署改善現行公屋裝備設計，免浪費公帑及浪費堆填區寶貴的空間。

記者徐雲庭
「我覺得好大嘥…可能住戶嫌洗碗盆太細太淺所以唔要，但好可惜…所以我打算拆咗佢當廢鐵賣…如果唔係可能會被送往堆填區」一名中年漢周五(2日)戴著手套，在入伙中的安達邨的「建築泥頭收集區」尋寶，現場有逾60個以水泥作底、套上鋅製面板的洗碗盆，記者見中年漢以鐵鎚嘗試把鋅盆敲出來以便變賣。
記者再視察，發現在智達樓附近的收集區發現另有約20道簇新的廁所門，連同門鎖同樣被當作廢物，給丟棄在地上，令人覺得格外浪費。記者向附近幫公屋裝修的裝修師傅查詢，得悉原來「大嘥鬼」原來是寶達邨三期的住戶，因他們上月起陸續入伙，但部分住戶不滿隨屋附送標準裝備的質素，覺得「唔啱心水」，遂把裝備拆走及當垃圾丟。
觀塘區議員洪錦鉉透露，這麼多公屋戶拆掉洗碗盆，據悉主要是嫌外觀不好兼擔心日後會漏水，部分遂改用防水物料包括雲石造新的洗碗盤。至於丟棄廁所門，據悉是因新公屋較狹窄，住戶遂找師傅拆掉木門改為裝摺門或趟門從而節省空間，但他坦言覺得甚為浪費。
記者曾到入伙中公屋樓上視察，發現不少單位不是拆了廁所門，就是把廚房的洗碗盆及灶頭全拆掉，形同「砍掉重練」。
房署回覆時指，安達邨第三期共4幢樓約3,400戶上月起正陸續入伙，安達邨物業服務辦事處截至11月底為止，共接獲80個單位伸請拆除鋅盤、以及約20個單位申請拆除廁所門。有裝修業界人士稱，鋅盤及廁所門(連鎖)估計分別至少價值500至1000元，以此推算單是上述以公帑購入並遭丟棄的單位裝備，價值已近6萬元。
但房署提供的數字可能只是浪費問題的冰山一角，因裝修業界指不少公屋戶丟標準裝備前都疑未有向屋邨辦事處申報。本身亦是住公屋的裝修師傅何生稱，據他所知安達邨基本上「10戶都有7戶」拆鋅盆，數量很誇張，政府應該限制住戶不准棄置鋅盆。「我都住公屋，大部分人都拆走，無錢裝修咪用囉，有啲錢裝修嘅，一定更換，呢個問題幾嚴重，啲廁所門和鋅盤被變成廢料，我都覺得好浪費…但房署亦應研究改善有關設計」
房署續稱現時公屋提供公屋戶的固定設施分為甲類及乙類，甲類涉及結構或安全性的不可改動措施(包括間隔牆、耐火的廚房門及大門等)，乙類設施則屬可以改動或丟棄的，包括鋅盤、廁所門、灶台及洗手盆等，但動工丟棄或作改動前須先向屋邨辦事處提出申請。
以公帑購入的簇新公屋裝備被當垃圾拋棄，令人關注是否浪費，房署指出被住戶棄置的設施，辦事處會先把設施分類，把可以回收的物品如鋅盆等交由環保回收商作環保回收，但不可回收的物品最終會被運往填填區棄置。

根本唔拆唔得, 正常設計唔會咁擺

我想講廚房門先係最重最阻地方
雖然知道係要符合防火要求

有無可能預製組件唔包呢啲傢俬，住客申請要先平價加比佢？

符合防火要求嘅門唔代表要又重又阻地方嘅

不過貴係真

住公屋有咁多錢裝修，房署係未要check 下入息呢

樓盤傳真話公屋裝修又唔算真係好貴，大約十幾萬
當然一入伙個個都攞得出十幾萬嚟裝修，都證明班友有部分係入息有問題

有啲仆街拎完鎖匙都未夠十四日就走去管理處問點用綠表買二手居屋市場嘅單位，你話佢哋錢從何來？

房署個入息審查有心呃嘅話太易呃
唔解決呢個問題根本起幾多都假

只要房署肯提升交樓標準，改善下d則同配套，起大d廚房同浴室咪唔會攪到咁。單位廚房本身冇廚櫃、雪櫃又要放出廳，星盤設計20年不變。浴室完全冇企缸，得浴䈴，洗手盤又細。正常租戶見到唔好用當然會拆。

其實問題過往十多年已經存在，但的確唔多人關注呢個問題。

公屋用途本身係咩?

好多人住梗勁細劏房，只係想有個地方住。

但而家上到公屋既人⇛免費有層樓
咁梗係用積蓄就裝修靚佢。

租置公屋都係, 呢頭拎完鎖匙轉個頭就入紙買個單位

呢個好難解決，依家廁所同廚房都係預製再由支那運落嚟，個size啱啱好一架車落到嚟，無得再大，否則會令建造費貴好多，呢樣野房署一定唔肯做，因為佢地啲成本控制揸得好緊

（有錯請指出）